［有線］美團、餓了麼APPS被指偷聽用戶對話 再推薦食肆 涉事公司均否認

內地《IT時報》根據讀者的投訴，三個多月內針對兩款外賣應用程式──「美團外賣」和「餓了麼」進行多次測試，發現應用程式推薦的餐廳同手機旁邊的人對話內容，最高有七、八成吻合，懷疑這些外賣應用程式，有「偷聽」用戶說話功能，然後相應推薦餐廳。

《IT時報》記者的測試，首先點擊進入應用程式，確認程式優先推薦哪些商家，然後關掉螢幕再模擬聊天，討論午餐要吃日本菜。

兩分鐘之後，之後再點進應用程式，發現推薦的商家名單較前位置有一家日式料理。之後記者再以其他食品為關鍵詞測試，結果情況類近。

我們亦親身測試，下載涉事應用程式，授權程式使用咪高峰功能，再以電話錄音向同事提及想吃「麻辣燙」，之後發現原本不在推薦名單的上麻辣燙成功進佔第八、第九位，原先排第一的飲品店仍然不變，其他排較前位置的食肆排名略有變動。

不過當我們討論一些相對冷門的食品例如豆汁、越南河粉以及海鮮飯，應用程式則沒有顯示相關推介。究竟是程序推薦與我們心有靈犀，實屬巧合？還是內有乾坤，是未知之數。

對於涉嫌偷偷錄音的指控兩間外賣APP公司都否認。餓了麼指「既沒有做類近的產品設置，也不具備相關技術條件。任何必要的信息採集，都會在取得用戶事先同意的前提下進行，在合法合規的範圍內使用」而美團外賣則指不存在「咪高峰收錄語音關鍵詞為客戶作推薦的行為。」

到底APP可唔可以將錄音傳到後台伺服器，再即時轉化成文字呢？有內地媒體請人編寫一款手機軟件，發現即使在鎖機狀態，技術上都可以做到。專家提醒，不同應用程式共享數據資源的技術已經完全成熟，建議大家盡量不要讓非社交應用程式讀取相簿、通訊錄、語音等敏感權限。

#隔屏有耳
#美團外賣
#餓了麼
#有線中國組

支那有咩出奇

其實我懷疑GOOGLE都有